\section{Lập trình trò chơi}
$\indent$Trong chương này sẽ giới thiệu về một số khái niệm quan trọng trong lập trình trò chơi như tốc độ khung hình, vòng lặp trò chơi, thời gian trong trò chơi và đối tượng trong trò chơi.
\subsection{Tốc độ khung hình}
$\indent$\textbf{Tốc độ khung hình} (Frame rate) được hiểu là số hình ảnh được chiếu trong một thời gian nhất định. \cite{web:frame_rate}. \medskip

Tưởng tượng bạn vẽ hình chú chó ra tờ note, giờ hãy vẽ thật nhiều tờ note khác miêu tả sự di chuyển rất nhỏ sang bên trái, để khi bạn gộp lại và lật nhanh sẽ nhìn thấy chú chó đang chạy trước mắt mình, những tờ note riêng biệt đó được gọi là \textbf{khung hình} (frame) \cite{web:frame}.\medskip

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{content/chapter2/images/flip_book.jpg}
	\caption{Hình ảnh tạo chuyển động bằng nhiều hình liên tiếp {\cite{web:flip_book}}}
	\label{fig:flip_book}
\end{figure}

Đơn vị đếm các frame trong video là FPS (viết tắt của từ Frames – per – second ). Ví dụ video của bạn hiển thị 24 khung hình mỗi giây, vậy video của bạn là 24 fps.\medskip

Khi FPS quá nhỏ thì thì mắt người sẽ không cảm nhận được chuyển động mà chỉ là những bức ảnh rời rạc. Khi FPS càng lớn thì chuyển động càng mượt mà (hình \ref{fig:framecompare}). Tuy nhiên, việc sử dụng FPS bao nhiêu còn tùy mục đích của người sử dụng.\medskip

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{content/chapter2/images/frame_compare}
	\caption{So sánh số lượng khung hình giữa 60 FPS và 24 FPS {\cite{web:frame}}}
	\label{fig:framecompare}
\end{figure}


Dưới đây là một số tốc độ khung hình được sử dụng cho một số trường hợp phổ biến \cite{web:frame}:
\begin{itemize}
	\item 1-16 FPS:
	\begin{itemize}
		\item Người xem sẽ gần như không thể thấy hiệu ứng chuyển động.
		\item Hiếm khi sử dụng trong sản xuất phim và video hiện nay.
		\item Vẫn có thể sử dụng để tái hiện những bộ phim không tiếng ngày xưa.
	\end{itemize}
	\item 24 FPS:
		\begin{itemize}
			\item Frame rate tiêu chuẩn phổ biến nhất hiện nay.
			\item Mang lại giao diện điện ảnh, hiệu ứng giống với mắt người nhìn nhất cho video.
			\item Sử dụng cho các máy chiếu ở rạp chiếu phim trên toàn thế giới.
			\item Tiêu chuẩn lí tưởng cho phim truyện, ngành công nghiệp điện ảnh và trên TV.
		\end{itemize}
	\item 30 FPS:
		\begin{itemize}
			\item  Gíup tăng chất lượng của các video cần sự chính xác trong điều kiện di chuyển nhanh và trực tiếp.
			\item Giúp ghi lại các chuyển động chạy hoặc nhảy trông thật và rõ nét hơn.
			\item Sử dụng phổ biến trên các kênh tin tức, quảng cáo, chương trình truyền hình, sự kiện thể thao hay bất cứ sự kiện nào phát sóng trực tiếp.
			\item Những tính năng live stream hay quay video trên điện thoại cho ứng dụng Instagram, Facebook…
		\end{itemize}
	\item 60 FPS:
		\begin{itemize}
			\item Mang lại những cảnh quay chuyển động chân thực và chi tiết.
			\item Thông thường nhuẽng video sẽ được chỉnh sửa sang tốc độ này sau khi quay để mang lại hiệu ứng di chuyển chậm (Slow – motion ) 
			\item Để tạo ra chuyển động chậm mượt mà và chân thực hơn, cameraman sẽ quay video ở tốc độ 60 FPS,  sau đó sẽ giảm thành 24 FPS hoặc 30 FPS ở khâu hậu kì.
			\item Sử dụng quay video khi chơi game tốc độ cao như đua xe, chiến đấu 
			\item Những cảnh quay slow- motion.
			
		\end{itemize}
	\item 120+ FPS:
		\begin{itemize}
			\item Mang lại tốc độ khung hình cao cho các hiệu ứng đặc biệt, làm chậm hoặc siêu chậm các di chuyển nhanh, tăng cảm xúc, sự thích thú cho người xem.
			\item Lí tưởng để quay lại các di chuyển nhanh trong sự kiện thể thao (vận động viên chạy, chơi thể thao, trượt ván, lướt sóng … ), sự vật (vụ nổ , pháo hoa, bão … ).
		\end{itemize}
\end{itemize}




\subsection{Vòng lặp trò chơi}
$\indent$\textbf{Vòng lặp trò chơi} (game loop) là luồng chạy chính của toàn bộ chương trình \cite{book:Game_Programming_Algorithms_and_Techniques}. Nó có dạng vòng lặp vì trò chơi sẽ thực hiện một chuỗi hành động liên tiếp đến khi người dùng thoát chương trình. Mỗi vòng lặp được gọi là Khung hình (frame). Ví dụ một trò chơi được ghi là 60 FPS (frame per second) nghĩa là một giây trò chơi sẽ xuất ra 60 khung hình hay trò chơi được lặp 60 lần một giây. Thông thường các game thời gian thực sẽ có FPS từ 30 đến 60.\medskip

Dưới đây là một vòng lặp trò chơi đơn giản \cite{book:Game_Programming_Algorithms_and_Techniques}:
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.5\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Vòng lặp trò chơi đơn giản}
			\begin{algorithmic}[1]
				\While{game is running}
					\State process inputs
					\State update game world
					\State generate outputs
				\EndWhile
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}
		
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{content/chapter2/images/game-loop-simple}
	\caption{Hình ảnh vòng lặp trò chơi {\cite{web:game_loop}}}
	\label{fig:game-loop-simple}
\end{figure}


Trong mỗi vòng lặp, một chương trình trò chơi sẽ thực hiện 3 hành động cơ bản. Đầu tiên là nhận những input từ các thiết bị ngoại vi như: bàn phím, chuột, ...Tiếp theo, trò chơi sẽ dùng những thông tin này và các logic khác để cập nhật từng đối tượng trong trò chơi. Bước cuối cùng cũng là bước tốn nhiều chi phí nhất. Trò chơi sẽ xuất hình ảnh, âm thanh, ... ra màn hình, loa và các thiết bị ngoại vi khác. \medskip

Dưới đây là một vòng lặp đơn giản của trò chơi Pac-Man:

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Vòng lặp trò chơi đơn giản của trò chơi Pac-Man\cite{book:Game_Programming_Algorithms_and_Techniques}}
			\begin{algorithmic}[1]
				\While{player.lives > 0}
				\State  //Process Inputs				
				\State JoystickData j = grab raw data from joystick
				
				\State
				\State //Update Game World
				\State update player.position based on j
				\For{each Ghost g in world}
					\If{player collides with g}
						\State kill either player or g
					\Else
						\State update AI for g based on player.position
					\EndIf
				\EndFor
				
				\State
				\State //Generate Outputs
				\State draw graphics
				\State update audio
				\EndWhile
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}
		
	\end{minipage}
\end{figure}
Trong mỗi khung hình, trò chơi Pac-Man sẽ nhận dữ liệu từ tay cầm (dòng 3), sau đó cập nhật vị trí của nhân vật theo thông tin nhận từ tay cầm. Tiếp đó là xử lí logic như: nếu người chơi đụng phải ma thì người chơi sẽ bị tính thua, nếu không thì sẽ cập nhật vị trí của AI dựa vào vị trí của người chơi hiện tại (dòng 6 - 14). Cuối cùng, trò chơi sẽ xuất hình ảnh ra màn hình và âm thanh (dòng 16, 17).
\subsection{Thời gian trong trò chơi}
\textbf{Thời gian thực và thời gian trò chơi}\medskip

Thời gian trong trò chơi là một trong những khái niệm quan trọng. Thường thì thời gian trong trò chơi và thời gian thực có tỉ lệ 1:1. Tuy nhiên không phải lúc nào nó cũng vậy! Ví dụ như khi chúng ta tạm dừng cho chơi, thì thời gian thực vẫn tiếp tục chạy nhưng thời gian trong trò chơi thì ngừng lại mãi đến khi chúng ta tiếp tục hoặc có thể là không bao giờ (máy tính của bạn hư trong thời gian tạm dừng trò chơi chẳng hạn). Một ví dụ khác là trong những trò chơi thể thao (hình \ref{fig:fifa4}), người chơi không thể bỏ ra 90 phút để chơi một trận cầu được. Vì thế thời gian trong trò chơi sẽ nhanh hơn thời gian thực tế. Hay trong những trò chơi giả tưởng, người chơi có thể quay ngược thời gian về một vị trí nào đó trong tương lai hoặc quá khứ.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{content/chapter2/images/fifa4}
	\caption{Hình ảnh trò chơi FIFA 4 {\cite{web:fifa4}}}
	\label{fig:fifa4}
\end{figure}
\noindent\textbf{Delta time}\medskip

Trong giai đoạn đầu của lập trình trò chơi, người lập trình viên thường lập trình dựa vào tốc độ của CPU.Tuy nhiên có vấn đề xảy ra, ta cùng xem đoạn code dưới đây:
\[enemy.position.x += 10\]
$\indent$Giả sử nếu đoạn code này được chạy trên máy CPU với tốc độ 8MHz và chạy 30 FPS. Như vậy, mỗi giây nhân vật trong trò chơi sẽ đi được 300 pixel. Vậy chuyện gì sẽ xảy ra nếu chạy trên máy có CPU 16 MHZ (giả sử máy này chạy trò này nhanh gấp đôi máy trước)? Mỗi giây ta có nhân vật di chuyển 600 pixel. Đây là vấn đề. Delta time sinh ra để giải quyết vấn đề này. Đoạn code có delta time sẽ khác một chút:
\[enemy.position.x += 300 * deltaTime\]
$\indent$Bây giờ, nếu ở 30 FPS thì nhân vật chúng ta sẽ di chuyển 10 pixel/frame. Nếu ở 60 FPS thì nhân vật chúng ta sẽ di chuyển 5 pixel/frame. Như vậy, cho dù ở FPS nào thì khoảng cách nhân vật cũng di chuyển được một đoạn đường giống nhau. Bây giờ chúng ta có vòng lặp trò chơi như sau: 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Vòng lặp trò chơi đơn giản với delta time\cite{book:Game_Programming_Algorithms_and_Techniques}}
			\begin{algorithmic}[1]
				\While{game is running}
				\State realDeltaTime = time since last frame
				\State gameDeltaTime = realDeltaTime * gameTimeFactor
				\State Process inputs
				\State update game world with gameDeltaTime
				\State generate outputs
				\EndWhile
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}
		
	\end{minipage}
\end{figure}
Thực ra khi áp dụng delta time vào vòng lặp trò chơi sẽ sinh ra nhiều vấn đề cần giải quyết. Tuy nhiên chúng ta sẽ không đề cập tại đây mà chỉ giới thiệu cơ bản về khái niệm delta time.
\subsection{Đối tượng trong trò chơi}
$\indent$Đối tượng trong trò chơi là bất cứ thứ gì cần được vẽ, cập nhật, hoặc cả vẽ và cập nhật trong trò chơ i\cite{book:Game_Programming_Algorithms_and_Techniques}. Có 3 kiểu đối tượng trong trò chơi:
\begin{itemize}
	\item Kiểu đối tượng vừa được cập nhật và vẽ: Ví dụ như trong trò Mario, mario và các cây nấm là những đối tượng như vậy. 
	\item Kiểu đối tượng chỉ cần vẽ: Trong trò Mario, cột nước hay mây là những đối tượng tĩnh, chỉ cần vẽ chứ không cần cập nhật logic.
	\item Kiểu đối tượng chỉ cần cập nhật: Ví dụ là camera, ta không nhìn thấy được camera, vì chúng ta nhìn từ hướng camera. Camera không thể nhìn thấy, nhưng cần cập nhất vị trí để phù hợp với diễn biến của trò chơi.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{content/chapter2/images/mario_game}
	\caption{Hình ảnh trò chơi Super Mario Bros {\cite{web:mario}}}
	\label{fig:mariogame}
\end{figure}
